%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Universidade Federal de Santa Catarina             
% Biblioteca Universitária                     
%----------------------------------------------------------------------
% Exemplo de utiliza\c{c}\~ao da documentclass ufscThesis
%----------------------------------------------------------------------
% (c)2013 Roberto Simoni (roberto.emc@gmail.com)
%         Carlos R Rocha (cticarlo@gmail.com)
%         Rafael M Casali (rafaelmcasali@yahoo.com.br)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass{ufscThesis} % Definicao do documentclass ufscThesis	

%----------------------------------------------------------------------
% Pacotes usados especificamente neste documento
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{paralist}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{inconsolata}
\usepackage{float}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{pifont}


%----------------------------------------------------------------------
% Comandos criados pelo usuário
\newcommand{\afazer}[1]{{\color{red}{#1}}} % Para destacar uma parte a ser trabalhada
\newcommand{\cmark}{{\color{green}\ding{51}}}%
\newcommand{\xmark}{{\color{red}\ding{55}}}%

%----------------------------------------------------------------------
% Identificadores do trabalho
% Usados para preencher os elementos pré-textuais
\instituicao[a]{Universidade Federal de Santa Catarina} % Opcional
\departamento[a]{Departamento de Inform\'atica e Estat\'istica}
\grau{Bacharel em Ci\^encias da Computa\c{c}\~ao}
\curso[o]{Ci\^encias da Computa\c{c}\~ao}
\documento[o]{Trabalho de conclus\~ao de curso} % [o] para disserta\c{C}ão [a] para tese
\titulo{Implementa\c{c}\~ao de um gateway CoAP/GPRS para servi\c{c}os de monitoramento em redes de sensores sem fio}
\autor{Rafael de Lucena Valle}
\local{Florian\'opolis} % Opcional (Florianópolis é o padrão)
\data{15}{maio}{2014}
\orientador[Orientador]{Prof. Dr. Ant\^onio Augusto Fr\"ohlich}
\coorientador[Coorientador]{Prof. M.Sc. Arliones Hoeller Jr}
\coordenador[Coordenador]{Prof. Dr. Vit\'orio Mazzola}

\numerodemembrosnabanca{3} % Isso decide se haverá uma folha adicional
\orientadornabanca{sim} % Se faz parte da banca definir como sim
\coorientadornabanca{nao} % Se faz parte da banca definir como sim
\bancaMembroA{Prof. Dr. Ant\^onio Augusto Fr\"ohlich} %Nome do presidente da banca
\bancaMembroB{Prof. Dr. Eng. Rafael Luiz Cancian} % Nome do membro da Banca
\bancaMembroC{Prof. Dr. Frank Siqueira} % Nome do membro da Banca

\agradecimento{Inserir os agradecimentos aos colaboradores \'a execu\c{c}\~ao do trabalho.}

\textoResumo {  Redes de sensores e atuadores s\~ao utilizadas para a captura, processamento de informa\c{c}\~ao e\
    atua\c{c}\~ao sobre um ambiente, tornando-as importantes em aplica\c{c}\~oes de controle, telemetria\
    e rastreamento.
    
    Estas redes s\~ao compostas por n\'os sensores que trabalham em conjunto a fim de obter dados de um ambiente.\
    Possuem processadores, transmissores e receptores de dados simplificados, restri\c{c}\~oes de mem\'oria e energia,\
    geralmente sem alimenta\c{c}\~ao constante de energia.\
    Contudo possuem um custo baixo de equipamentos, tornando interessante a implanta\c{c}\~ao destes sistemas.
    
    O protocolo HTTP, um protocolo de aplica\c{c}\~ao muito utilizado na atualidade, foi desenvolvido para computadores\
    de prop\'osito geral, onde essas restri\c{c}\~oes n\~ao existem. Um protocolo leve como CoAP pode tornar vi\'avel\
    o desenvolvimento de aplica\c{c}\~oes web em redes de sensores sem fio.

    Este trabalho prop\~oe uma infraestrutura de comunica\c{c}\~ao entre redes de sensores sem fio e a Internet,\
utilizando protocolos leves entre os n\'os sensores e um gateway GPRS para aproveitar a cobertura da tecnologia GPRS.

    Com a implementa\c{c}\~ao do CoAP \'e esperado uma redu\c{c}\~ao de consumo de energia e mem\'oria,\
    em rela\c{c}\~ao a outros protocolos de aplica\c{c}\~ao existentes.}

\palavrasChave{ internetworking WSN IPv6 GPRS CoAP IoT}

%----------------------------------------------------------------------
% Início do documento                                
\begin{document}
%--------------------------------------------------------
% Elementos pré-textuais
\capa
%\folhaderosto%[comficha] % Se nao quiser imprimir a ficha, é só não usar o parâmetro
%\folhaaprovacao
%\paginadedicatoria
%\paginaagradecimento
%\paginaepigrafe

\paginaresumo
%\paginaabstract
%\pretextuais % Substitui todos os elementos pre-textuais acima
\listadefiguras % as listas dependem da necessidade do usuário
\listadetabelas
\abreviatura{CoAP}{Constrained Aplication Protocol}
\abreviatura{EPOS}{Embedded Parallel Operating System}
\abreviatura{HTTP}{Hipertext Transfer protocol}
\abreviatura{IETF}{Internet Engineering Task Force}
\abreviatura{M2M}{Machine-to-Machine}
\abreviatura{REST}{Representatational State Transfer}
\abreviatura{UDP}{User Datagram Protocol}
\abreviatura{IoT}{Internet of Things}
\abreviatura{JSON}{JavaScript Object Notation}
\abreviatura{XML}{Extensible Markup Language}
\abreviatura{ADESD}{Application Driven Embedded System Design}
\abreviatura{SOC}{Service-Oriented Computing}
\abreviatura{WSN}{Wireless Sensor Networks}
\abreviatura{RSSF}{Redes de Sensores sem fio}

\listadeabreviaturas

%\listadesimbolos
\sumario
%--------------------------------------------------------
% Elementos textuais

\chapter{Introdu\c{c}\~ao}
\input{tex/introducao}

\chapter{Revis\~ao Bibliografica}
\input{tex/revisao}

%\chapter{Proposta}
%\input{tex/proposta}

\chapter{Desenvolvimento}
\input{tex/desenvolvimento}

\chapter{Avalia\c{c}\~ao}
\input{tex/avaliacao}

\chapter{Considera\c{c}\~oes Finais}
\input{tex/consideracoes}

\bibliography{bibliografia}{}
\bibliographystyle{ufscThesis/ufsc-alf}

%--------------------------------------------------------
% Elementos pós-textuais

%\anexo
%\chapter{C\'odigo Desenvolvido}
%\input{tex/codigo}

\end{document}
